[醫療JJ整合] 若水之藍：小心氰化物

(代朋友post文章)

相信有唔少手足都有睇過呢張圖，有手足拍攝到用水淋熄左D大陸製催淚彈之後出左一灘藍色o既水，究竟點解會咁嘅呢？
呢灘藍色嘅水有可能係名為 “Prussian Blue” (Iron(II,III) hexacyanoferrate(II,III) 亞鐵氰化鐵) o既化合物。

乜野係山埃/氰化物 (Cyanide)?
山埃分子可以以氣體、液體或者固體嘅形態出現，我地最關心嘅氰化氫（Hydrogen cyanide, HCN），係一種沸點為25.6oC o既氣體，帶有淡淡o既杏仁氣味，但因為某些隱性基因o既關係，大約有40-60% 嘅人天生聞唔到呢種HCN 杏仁味 ，所以大家唔用靠嗅覺去feel 有無HCN呀!

Hydrogen cyanide (氰化氫) 同埋 Cyanogen chloride (氯化氰) 曾經係WW I 同WW II 被用作化武，但係而家已經係國際禁止用作軍事用途，所以如果有執法單位使用可產生大量氰化物嘅催淚彈，情況係完全不能夠接受！！

Tear gas同山埃有咩關係?
有關催淚彈成份嘅討論之前可能有其他Ching 已經出過文，所以呢到暫時唔講啦。催淚彈經發射、加熱後入面嘅主要成份chlorobenzylidene malononitrile (簡稱CS) 就會霧化，如果吸入左的話就會引呼吸道、黏膜、和皮膚受刺激嘅病徵。少部份攝入左入身體嘅CS 會代謝成為氰化物，但份量通常不足以致命。 大份嘅HCN 實際上是催淚彈發射後加熱所形成，許樹昌 教授曾引美國文獻指出，若催淚彈發射加熱溫度高過攝氏275度的話，產生的氰化物將大量增加。

係黑警轉用左國產製嘅催淚彈後，有多份報導拍得發射後的催淚彈罐熱溶左馬路嘅瀝青表層 ，有落在路上嘅催淚彈罐更呈噴火狀態。

係日前嘅示威活動入面，有Ching（真核彈！現公佈112山埃毒氣4條前線片，附近環境山埃含量都嚴重超標! ）實地量度過銅鑼灣街邊空氣入面嘅HCN (Hydrogen Cyanide氰化氫)嘅水平，結果片入面嘅HCN Detector 響到唔停，得出嘅結果由5-12.1ppm不等，咁空氣中氰化物高過幾多為之超標呢?

LD50/LCt50 (Lethal Dose 50) 的概念
一般毒理學文獻都會有呢個term，意思為“半數致死量”，即是「能殺死一半試驗總體之有害物質、有毒物質或游離輻射的劑量」。

根據醫學文獻，如果吸入 100ppm超過三十分鐘，或者300ppm超過五分鐘即可引致生命危險。 （致死劑量 100ppm X 30mins OR 300ppm X 5mins）口服嘅Hydrogen cyanide和山埃鹽嘅LD50 劑量分別為50mg 和100-200mg，而經皮膚攝入嘅LD50則約為 100mg/kg。 所以，雖然單憑表面數字，催淚煙入面嘅HCN濃度未必會即時致命，但係如果無gear的情況底下，大家切記在盡可能的情況下遠離催淚煙。

點解山埃會咁毒?
山埃嘅毒性在於令到你身體嘅細胞運用唔到氧氣產生能量，就算血入面大把氧氣份子，但係山埃份子可以黏附上粒腺體 (mitochondria)入面o既氧化酶(cytochrome oxidase)，以致粒腺體唔能夠正常運作，令身體細胞產生大量”乳酸”，大量積聚在人體嘅”乳酸”可引致酸中毒而引致死亡。

山埃可經由咩途徑攝入身體呢?
山埃份子可經由呼吸道，黏膜，腸胃和皮膚進入人體，當血液入面嘅山埃去到約 40umol/L 嘅濃度，身體就開始會出現急性中毒o既病徵。

急性山埃中毒會有咩病徵?
病徵可能會包括：
1. 會身乏力，疲累，甚至不醒人事
2. 有關腦神經方面的病徵：頭痛，昡暈，神智錯亂，抽搐，昏迷
3. 腸胃道的病徵：肚痛，噁心，作悶，嘔吐
4. 心肺方面的病徵：氣促，胸口痛，甚至呼吸停頓

特別一提，如果在短時間內曝露於高濃度的氰化氫氣體當中，患者有可能會：
1. 在15秒內短暫地引致血壓飈升，呼吸率增加；
2. 約在30-45秒後昏迷和全身抽搐；
3. 呼吸驟停；
4. 心跳率下降，血壓下降，約於吸入山埃氣5-8分鐘內心臟驟停

如果接觸的山埃氣體是cyanogen chloride 氯化氰，患者更可能會有呼吸道黏膜受刺激如眼睛刺痛，流眼水，流鼻水，咳嗽等的病徵。 氯化氰係國際禁止使用嘅催淚煙。

山埃中毒的臨床診斷
如果有一個人有以上病徵、或者一個昏迷左o既病人送左入急症室，急症室醫生需要考慮的鑑別診斷 (differential diagnoses) 有不下數十個，而且往往同一位病人有有可能有一個以上的診斷 (例如火場生還者同時有一氧化碳和山埃氣中毒)，所以這類重症病人絕對需要一個擁有完善急救設施和化驗室配套o既急症室和深切治療科救治。

血液山埃離子檢測是其中一個可以做嘅檢查，但係呢項檢測需要時間處理，而且不是每一個醫院都有呢個常設項目，所以如果急症科醫生考慮過災場環境因素、生命表徵、和其他血液檢測結果 (例如靜脈血和動脈血嘅含氧量相差減少 (因為身體器官用唔到氧氣)，同時間有嚴重嘅酸中毒等)，認為病者有很大機會中山埃毒的話，醫生就會立即給予山埃的針對性治療。

山埃中毒的處理和治療
因為山埃份子可經由呼吸和皮膚攝入身體，所以場嘅醫護人員及FA在接觸懷疑山埃中毒病人前必須穿著好個人防護裝備 !

做好自身嘅安全措施，跟住先到”復甦治療”(Resuscitation)。Basic Life Support(BLS) 或者 Advanced Cardiac Life Support(ACLS) 有一個口訣就係 A (Airway) B (Breathing) 和 C(Circulation)，FA 同醫護人員相信會非常熟悉。

有樣好重要嘅就係要將所有懷疑被污染的物品和衣物移除 (decontamination)，然後以大量清水及肥皂水沖洗懷疑被污染嘅身體部位。如果懷疑病人經腸胃攝入山埃的話，急症室醫生有可能會給予”活性碳” (Activated charcoal)，雖然活性碳吸附山埃離子的效果不佳，不過有動物研究顯示給予活性碳有助減低死亡率。 至於”洗胃” (Orogastric lavage)，除非有証據顯示患病在送院不久前吞下毒物，否則一般不建議進行。

山埃的針對性治療
1. Hydroxocobalamin (a precursor of vitamin B12) 羥酮鈷胺明(維他命B12的前體)：是現時來說治療山埃中毒嘅第一線藥物，因為佢嘅效用及安全系數都相對較優，有一點值得注意，雖然呢種藥物可以用作治療維他命B12缺乏症，但係同坊間可以買到嘅維他命B雜是完全兩樣野，坊間可以買到嘅大部份係Vitamin B1, B6, B12 o混合成嘅藥丸，就算入面有vitamin B12成份，但化學形式係mecobalamin，而且劑量多在5-500micrograms 不等，同靜脈吊液嘅劑量（成人通常為5gram） 完全係蚊同牛比，所以各位手足千祈唔好誤信坊間傳聞，亂食維他命B解山埃毒!
2. 藉由產生 正鐵血紅蛋白 而逹致除去身體中山埃離子(Induction of methemoglobin)：所需藥物為 Sodium nitrite 亞硝酸鈉，因為施藥過程較為繁複而且有一定潛在風險，故此這是第二線嘅治療藥物。
3. 硫氰酸钠-(thiosulphate)：硫氰酸鈉能輔助並加快身體代謝山埃份子的能力，藥性相對較使用亞硝酸納安全，唯發揮作用需時較長，故此硫氰酸納多配合亞硝酸納 (即2+3) 或 羥酮鈷胺明 (1+3) 一起使用。 ,

(To be continued)

pish

cls毒殺人

有”慢性”山埃中毒這個情況嗎?
相信各位手足和香港市民(甚至黑警自己)會好關心究竟長年暴露於懷疑含有山埃的催淚煙底下，會否對身體健康造成長遠影響呢? 小弟翻查過文獻，得出以下結論：

一. 嚴重山埃中毒生還者日後有可能患上一系列嘅腦神經毛病 ,
大腦神經神細胞不能夠進在無氧狀態下產生能量，故此在廣泛缺氧的情況下腦細胞便首當其衝，特別係大腦基底核 (basal ganglia)嘅部位會容易受到影響，患者繼而日後出現”柏金遜症侯群”嘅病徴 (這一點和一氧化碳中毒生還者相似)，其他有可能出現嘅病徵包括記憶受損、情緒驟變等。

二. 有一點值得留意的是，雖然山埃毒性甚高，但單純就山埃份子而言，它不並不屬於玫癌物。

三. 長期暴露於山埃化合物嘅工人，研究調查發現，常見徵狀或者身體不適為 頭痛，眼睛刺痛，容易疲累，眩暈，胸口不適，食慾消減和流鼻血。

四. 雖然無大型嘅醫學研究調查過長期吸入山埃氣對人體有咩實質健康影響 (原因好簡單，因為這是不人道嘅做法)，但仍然有一D相關嘅研究可以比我地一D啟示。

係非洲一D頻頻發生飢荒嘅國家例如烏干逹、中非共和國、坦桑尼亞、剛果民主共和國，因為缺飲糧食，不少當地人以木薯 (Cassava) 作為主要糧食，如果木薯在進食前未進行足夠處理，當中嘅 氰苷 (cyanogenic glycosides) 就有可能引起急性或慢性中毒。烏干逹在二O一七年九月就生過一連串疑似食物中毒，其實是由進食含氰苷嘅木薯粉中毒個案，人數高逹98人。 非洲國家有一種叫”Konzo” 嘅神經元疾病，是由慢性攝入低水平嘅山埃化合物所引起。研究人員測試過當地一些木薯粉樣本，發現當中山埃含量高逹 30-200ppm (世衞建議安全水平為10ppm)。

患者會出現痙攣性下肢或四肢麻痺，肢體協調失常，有部份患者會有視覺神經受損嘅情況，嚴重者更可有吞嚥和語言障礙，這些腦神經病變皆不能夠逆轉。 這些病者嘅血液山埃水平不會引致急性中毒 (在80umol/L 以下)。 研究人員分析過邊一類人會比較容出現“Konzo“ ，發現如果：
1. 年紀較為年輕
2. 女性
3. 蛋白質營養缺乏
4. 具有某些變異基因如粒腺體氧化酶基因變異
的話，患者會較易患上“Konzo“。 反過來看，如果飲食勻衡、蛋白質營養充足的話，身體是相對較不容易受到低水平嘅山埃所影響。

結語：
1. 小弟唔係想危言聳聽，斷言憑幾張相就話大陸製催淚彈一定有山埃；事實上我地係需要更多嘅化驗數據先可以作出結論。亦正因山埃乃毒性極高之物質，有關當局更需要檢視現在使用中催淚彈之安全性，以及向公眾提供相關具國際認可機構發出之安全認証，以釋除公眾疑慮。
2. 若有手足曾在沒有gear保護下曝露於高濃度的催淚煙下，而出現上述的病徵，切記盡早求醫，不要盲目相信民間”徧方”。儘可能棄置被催淚煙污染嘅衣物，並以肥皂水清洗沾染催淚煙嘅身體部位。
3. “Konzo” 的病例雖然不能夠直接套用在每週有 “催淚煙放題“的香港，但是大家亦不能對長期攝入低劑量的山埃掉以輕心。
4. 除左國產催淚彈嘅毒性隱患，另一個更為明顯嘅危機就係呢D催淚彈在發射後點燃產生的高溫，對人口密集嘅香港帶來莫大嘅火警及令市民燒偒嘅危險。(詳見 RTHK 2/11/19 報導：義務急救員疑被催淚彈擲中 背部大範圍受傷)

延申閱讀：有關山埃鹽的職業健康資料，以及意外洩漏的處理方法 (National Institute for Occupational Safety and Health)

如有錯漏大家請不吝指正!

光復香港
時代革命

推有用post

唔好意思，推post & 借個靚位

******眾籌*******
鐘庭耀教授為今次運動發起了超大型全港性民調，長期追蹤今次運動大事件的民意 (eg. 721, 831) & 證明香港人未放棄，然後做份國際文宣, 話比全世界聽：5毛網軍不代表香港人
(眾籌到而家先45%, 仲要大家支持)

第三&四期民調結果POST (new)

第二期民調結果POST

第一期民調結果POST

眾籌link:

Lm超有用

參考資料
1. “Prussian Blue”. Wikipedia, October 2019. Retrieved at
2. Eugene G, Asael TH, John MM, Duane GM, Milford HW. Hydrogen Cyanide and Phenylthiocarbamide Sensitivity, Mid Phalangeal Hair and Colour Blindness in Yucatan, Mexico. American Journal of Physical Anthropology 1968; 28(2): 203-212.
3. Heinrich U (September 2000). "Possible lethal effects of CS tear gas on Branch Davidians during the FBI raid on the Mount Carmel compound near Waco, Texas" (PDF). Prepared for The Office of Special Counsel John C. Danforth
4. Expert in respiratory medicine urges Hong Kong police to draw up tear gas guidelines after warning of dangers of improper use. SCMP, 22 Aug 2019. Retrieved from
5. 【抗暴之戰】疑國產催淚彈極高溫 罕有熱融路漆！或釋更多毒素. Apple Daily, 21 Oct 2019. Retrieved from
6. Joshua Wong on Twitter, 2 Nov 2019. Retrieved from
7. 半數致死量, 自由的百科全書, 7 April 2019. Retrieved from
8 Shoma Desai, Mark Su. “Cyanide Poisoning”. UpToDate, March 2019. Retrieved from
9. Inna L, Michael AM. “Cyande Toxicity”. Medscape, 2 Jan 2018. Retrieved from
10. Shoma Desai, Mark Su. “Cyanide Poisoning”. UpToDate, March 2019. Retrieved from
11. Inna L, Michael AM. “Cyande Toxicity”. Medscape, 2 Jan 2018. Retrieved from
12. Ibid.
13. Ibid.
14 Shoma Desai, Mark Su. “Cyanide Poisoning”. UpToDate, March 2019. Retrieved from
15. Inna L, Michael AM. “Cyande Toxicity”. Medscape, 2 Jan 2018. Retrieved from
16 Shoma Desai, Mark Su. “Cyanide Poisoning”. UpToDate, March 2019. Retrieved from
17 Ibid
18. The National Institute for Occupatinal Safety and Health (NIOSH). “Sodium Cyanide: Systemic Agent”. Centers for Disease Control and Prevention (CDC), 12 May 2011. Retrieved from
19. Ibid
20. Ibid
21. Alitubeera PH, Eyu P, Kwesiga B, Ario AR, Zhu BP. “Outbreak of Cyanide Poisoning Caused by Consumption of Cassava Flour - Kasese District, Uganda, September 2017”. MMWR Morb Mortal Wkly Rep. 2019 Apr 5;68(13):308-311.
22. Tshala-Katumbay D.D., Ngombe N.N., Okitundu D. et al. “Cyanide and the Human Brain: Perspective from a model of Food(cassava) Poisoning”. Ann N Y Acad Sci. 2016 August; 1378(1):50-57.
23. Ibid .
24. Ibid
25. Ibid
26. “義務急救員疑被催淚彈擲中 背部大範圍受傷” RTHK本地新聞, 2/11/2019. Retrieved from

推

Push

推

不過而家越嚟越多証據顯示CS 嘅殘留物可能會造成更大問題，有機會再review 下